\chapter{Reconstruction de surface à partir de nuages de points}
\label{chapter:surface_reconstruction}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Introduction : %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

L'interprétation de nuages de points est aisée pour un humain lorsque les nuages en question représentent une surface assez commune. 
En effet, la reconnaissance de formes dans les regroupements abstraits de points est un des \textit{forte} du cerveau humain. 
Qui n'a jamais reconnu un chien, ou un visage dans des formes autant abstraites et pourtant complexes que les strates de nuages qui 
nous survolent ?

En revanche, pour un ordinateur, le problème est légèrement plus complexe. En effet, un ordinateur n'a aucune notion de voisinage de
points dans un nuage, ni de reconnaissance des formes sous-jacentes au même nuage de points. Ceci est dû au fait que la majorité de ces derniers 
ne sont pas arrangés de facon à conserver des informations de la source dont ils proviennent. Cette partie vise donc à extraire depuis
un nuage de points non ordonnés, comme ceux sortis des étapes précédentes du projet, les surfaces acquises par
photogrammétrie afin de créer un modèle 3D représentant le plus fidèlement la surface réelle.

\vspace{2em}

Lors de recherches sur les méthodes de reconstructions de modèles 3D à partir de nuages de points, il est difficile de ne pas voir
passer pléthore d'articles sur la triangulation de Delaunay. Applicable en deux et trois dimensions, elle tente de reconstruire un
modèle 3D grâce à un pavage de l'espace dans lequel est contenu le nuage. Elle possède malheureusement quelques désavantages très 
contraignants pour ce cas d'utilisation, comme il en sera discuté par la suite.

Heureusement, la triangulation par Delaunay n'est pas la seule façon de reconstruire un modèle 3D depuis un nuage de points
non ordonnés. Il existe aussi plusieurs méthodes de reconstructions surfaciques, qui permettent d'inférer la forme d'un hyperplan dans un 
espace de dimension supérieure. Ces méthodes sont donc en théorie parfaitement adaptées à notre cas d'utilisation, avec quelques 
réserves. 

\vspace{2em}

Face à la richesse des méthodes disponibles, et à leur complexité relative pour un projet semestriel, il a fallu rechercher une 
librairie permettrant d'utiliser ces méthodes afin d'obtenir des résultats satisfaisants, et fidèles à la réalité. Pour cela,
il existe plusieurs librairies disponibles en ligne, mais nulle n'arrive à la cheville de CGAL. Bien documentée, tenue à jour, contenant
la majorité des méthodes utiles ici. De plus, elle présente des possibilités de parallélisation, utiles pour les calculs
assez lourds que requièrent la modélisation des surfaces dans un espace 3D.

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%
% Partie 1 : % Pourquoi utiliser CGAL [Poisson et ScaleSpace] et non Delaunay ?
%%%%%%%%%%%%%%
\section{Les désavantages de Delaunay, et l'avantage de la reconstruction surfacique}
\label{section:sr_delaunay_and_cgal}

\vspace{2em}

\input{tex/surface_part1_delaunay}
\input{tex/surface_part2_cgal}

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%
% Partie 2 : % Traitement des nuages de points
%%%%%%%%%%%%%%
\section{Pipeline de traitement des nuages de points}
\label{section:sr_psp}

\input{tex/surface_part3_point_set}

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%
% Partie 3 : % Méthodes de reconstruction surfaciques
%%%%%%%%%%%%%%
\section{Méthodes de reconstruction surfaciques}
\label{section:sr_methods}

\input{tex/surface_part4_reconstruction}

\pagebreak
